**劉雲樵**（），字**笑塵**，人稱「小霸王」，[河北省](../Page/河北.md "wikilink")[滄州集北頭村人](../Page/滄州.md "wikilink")，[八極拳](../Page/八極拳.md "wikilink")[李書文的閉門弟子](../Page/李書文.md "wikilink")，精通[八極拳](../Page/八極拳.md "wikilink")、[螳螂拳](../Page/螳螂拳.md "wikilink")、[八卦掌](../Page/八卦掌.md "wikilink")，創辦[武壇國術推廣中心](../Page/武壇國術推廣中心.md "wikilink")（簡稱武壇），並成立「八極拳協會」、「劍藝協會」等機構，至今相關團體已遍及世界，對傳統武術推廣貢獻良多。

## 生平

### 早年生活

出生於書香世家，族中在清朝曾出過二十幾位進士，在地方上很有名望。祖父劉子鏡，曾任陝西[漢中知府](../Page/漢中.md "wikilink")。其父親[劉之沂與叔父劉之沂](../Page/劉之沂.md "wikilink")、劉之潔，皆為北洋軍將領\[1\]，故鄉人皆稱他們家為「劉將軍府」\[2\]。劉雲樵生於河北省滄州縣集北頭村，從小身體不好，1914年，在他五歲時，由家中僕人[張耀廷教導他](../Page/張耀廷.md "wikilink")[迷蹤拳](../Page/迷蹤拳.md "wikilink")，以求強身。八極拳名家「神槍」[李書文曾在其父劉之沂部隊中擔任教習](../Page/李書文.md "wikilink")，1916年，在劉雲樵8歲時，劉之沂邀請李書文到府教拳，成為李書文的關門弟子。

19歲時，父親原來想讓他到朝陽大學法律系唸書，劉雲樵反而跟著李書文四處闖盪。1931年，李書文應[李景林的邀請](../Page/李景林.md "wikilink")，到山東國術館擔任總教習，劉雲樵隨行。當時，李書文另一名弟子[張驤伍](../Page/張驤伍.md "wikilink")，正在山東黃縣負責維持治安、肅清煙毒、清剿土匪，李書文帶著劉雲樵前去拜訪。劉雲樵在這時候初開始展露頭角，連連挫敗數名前來挑戰的武師，得到「小霸王」的稱號。

李書文在黃縣居住時，張驤伍曾經表演昆吾劍法，請李書文指正，編成昆吾劍二路套招。劉雲樵跟著張驤伍，學會了楊家太極拳、武當劍術、青萍劍法以及昆吾劍法。1931年底，[李景林過世](../Page/李景林.md "wikilink")，李書文讓劉雲樵跟著張驤伍，自己繼續雲游。劉雲樵在張驤伍處待了兩年多的時間，期間曾經從當地螳螂拳名家[丁子成習](../Page/丁子成.md "wikilink")[六合螳螂拳](../Page/六合螳螂拳.md "wikilink")。1933年，在[宮寶田前來張驤伍處作客時](../Page/宮寶田.md "wikilink")，劉亦向[宮寶田學習](../Page/宮寶田.md "wikilink")[八卦掌](../Page/八卦掌.md "wikilink")。根據劉雲樵本人說法，亦曾正式拜師入門\[3\]。

1933年，[李書文至濟南](../Page/李書文.md "wikilink")，參與山東省主席[韓復榘主持的全省國術考試](../Page/韓復榘.md "wikilink")，擔任裁判。據劉雲樵這一系的說法，在返回天津的路上，李書文在山東[濰縣遭人下毒而身亡](../Page/濰縣.md "wikilink")。張驤伍通知劉雲樵，至濰縣緝兇不得，護送李書文靈柩返鄉之後，劉雲樵返回天津。據李子昆、[李子芳一系的說法](../Page/李子芳_\(八極拳\).md "wikilink")，李書文在1933年回到天津小站養子李東堂家中，曾指導孫輩李子昆、李子芳等習武，在1934年因腦溢血，在李東堂家中過世\[4\]。

1936年，在天津擊敗關東軍劍道師範[太田德三郎](../Page/太田德三郎.md "wikilink")，登上報紙，因而得到國民黨[中統局的注意](../Page/中統局.md "wikilink")，吸收他成為情報人員，負責暗殺。在天津期間，劉雲樵曾想向一名拳師[王雲章學習八番拳](../Page/王雲章.md "wikilink")，但王雲章沒有同意。劉雲樵進入他的道場，突然用滾水燙傷王雲章，出手毆打，在其弟子前來保護時，宣稱自己是國民黨[中統特務](../Page/中統.md "wikilink")，正在執行任務，打擊[漢奸](../Page/漢奸.md "wikilink")，因而能夠全身而退。王雲章教授他[八番拳之後](../Page/八番拳.md "wikilink")，關閉拳館，到上海謀生。

### 軍職時期

1936年，國民黨[中統局將劉雲樵後送至陝西](../Page/中統局.md "wikilink")。1937年，報考陝西鳳翔的[黃埔軍校七分校第十五期](../Page/黃埔軍校.md "wikilink")，從軍報國。1939年畢業，在等待分發的期間，因打獵，誤傷軍校校長，被逮捕下獄。經西北長官[胡宗南將軍訊問](../Page/胡宗南.md "wikilink")，因劉雲樵回答：「國家正在危急之時，願上第一線光榮戰死沙場。」得到他的嘉賞，因而無罪。獲少尉官階，至太行山與日軍作戰，多次受傷，因功擢升連、營、團長。

1940年劉雲樵受傷被俘，關在山西運城戰俘營。劉雲樵趁隙逃出，游過黃河逃回後方，在西安療養。此後加入情報單位，多次深入敵後進行暗殺。據說身份代號是「天」字，傳說他就是日後「天字第一號」、「長江一號」的原型。1941年任西北偵緝隊隊長。1943年轉任川陝線區司令部參謀主任。

1949年隨國民政府撤退至台灣，以上校軍階，在新竹縣湖口任訓練大隊隊長，後任傘兵司令部參謀處人事科科長。1955年，任聯勤處北部區中心主任。服役期滿之後，劉雲樵以上校階退伍，在台北景美家中賦閒了兩三年。

### 退伍生活

1967年總統府侍衛室改組，由其同學[孔令晟將軍負責](../Page/孔令晟.md "wikilink")。1968年，劉雲樵訪問馬來西亞，回國後受孔令晟推薦，得到[蔣介石召見](../Page/蔣介石.md "wikilink")，在總統府侍衛室擔任安全顧問並教授八極拳。

1970年訪問菲律賓馬尼拉，在馬尼拉開辦太極拳、八卦掌、及昆吾劍班。1971年，創辦《武壇》雜誌與「武壇國術推廣中心」。雜誌在1973年停刊。1978年，在[蔣經國舉辦的](../Page/蔣經國.md "wikilink")「聯指部拳術師資訓練班」中擔任教練，訓練了四期學員，其中包括[蔣經國總統衛隊的](../Page/蔣經國.md "wikilink")「七海警衛」編組。

1982年開辦武壇教練班，親自授課。同年，出訪美國分壇。1983年，訪問日本分壇。1987年成立「八極拳委員會」。1991年成立「劍術委員會」。出訪大陸。

1992年1月24日卒於[台北市國泰綜合醫院](../Page/台北市.md "wikilink")，享壽84岁。

## 家庭

劉雲樵在故鄉有元配，兩人婚後生一子二女。對日抗戰期間，於1941年，在寶雞縣與朱劍霞結婚。劉朱劍霞女士最後隨劉雲樵來台灣定居。

## 著作

1985年發表《八極拳》。1989 年應中華國術會邀請，編撰國術教材。1990年出版《昆吾劍譜》。

## 拳術

劉雲樵所傳，以八極拳為主，又參以六合螳螂拳與八卦掌。為便於軍中教授，劉雲樵摘取八極拳中動作，編成[忠義拳](../Page/忠義拳.md "wikilink")，作為入門套路。

劍術為昆吾劍，此外也傳六合大槍。

## 弟子

劉雲樵的弟子分成兩大系統，其一是武壇弟子，依輩分按「武壇光輝照耀寰宇」排序，主要者包括： 軍情系統系：關門弟子 金立言［武字］、郭贛台、劉大新。

  - 武字輩：
      - [梁紀慈](../Page/梁紀慈.md "wikilink")、[徐紀](../Page/徐紀.md "wikilink")、[蘇昱彰](../Page/蘇昱彰.md "wikilink")、[戴士哲](../Page/戴士哲.md "wikilink")、[周高山](../Page/周高山.md "wikilink")、[程志順](../Page/程志順.md "wikilink")、[黃義男](../Page/黃義男.md "wikilink")、[伍松發](../Page/伍松發.md "wikilink")、[郗家駿](../Page/郗家駿.md "wikilink")、[黃錫明](../Page/黃錫明.md "wikilink")、[陳國欽](../Page/陳國欽.md "wikilink")、[黃偉哲（武術家）](../Page/黃偉哲（武術家）.md "wikilink")、林德煜、
        [蔡宏圖](../Page/蔡宏圖.md "wikilink")、
        [陳長霖](../Page/陳長霖.md "wikilink")、[季昭華等人](../Page/季昭華.md "wikilink")。(請勿亂刪劉師弟子名單)

<!-- end list -->

  - 壇字輩：
      - [郭肖波](../Page/郭肖波.md "wikilink")、
        [孫慶餘](../Page/孫慶餘.md "wikilink")、[曾啟莊](../Page/曾啟莊.md "wikilink")、[鄒家驤](../Page/鄒家驤.md "wikilink")、[翁中良](../Page/翁中良.md "wikilink")、[葉啟立](../Page/葉啟立.md "wikilink")、[盧長貴](../Page/盧長貴.md "wikilink")、[王進忠](../Page/王進忠.md "wikilink")、[曾其祥](../Page/曾其祥.md "wikilink")、[劉明宗](../Page/劉明宗.md "wikilink")、[林仲曦](../Page/林仲曦.md "wikilink")、[許秋德](../Page/許秋德.md "wikilink")、[張光宏](../Page/張光宏.md "wikilink")、[林松賢](../Page/林松賢.md "wikilink")、[官鋒忠](../Page/官鋒忠.md "wikilink")、[鄭少康](../Page/鄭少康.md "wikilink")、[徐永鴻等人](../Page/徐永鴻.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 光字輩：
      - 是[郭應哲](../Page/郭應哲.md "wikilink")、[陳柏誠](../Page/陳柏誠.md "wikilink")、[曾風書](../Page/曾風書.md "wikilink")、[趙禔](../Page/趙禔.md "wikilink")、[陳麒文](../Page/陳麒文.md "wikilink")。

另外，則是軍警系統，如第一批七海警衛組上校副組長[蔣志太](../Page/蔣志太.md "wikilink")

## 流行文化

日本漫畫[拳兒中](../Page/拳兒.md "wikilink")，傳授主角拳法的劉月俠，即以劉雲樵取材的虛構人物。

## 外部連結

  - [武學大師劉公雲樵紀念專輯](http://www.bajimen.com/index.php?page=home&lang=ch)
  - [馬明達〈八極名家劉雲樵〉](http://batailang.mysinablog.com/index.php?op=ViewArticle&articleId=797627)

## 參考文獻

<references />

[category:八極拳](../Page/category:八極拳.md "wikilink")

[Category:台灣武術家](../Category/台灣武術家.md "wikilink")
[Category:中國武術家](../Category/中國武術家.md "wikilink")
[Category:中國第二次世界大戰人物](../Category/中國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:黄埔军校第十五期](../Category/黄埔军校第十五期.md "wikilink")
[Category:台灣戰後河北移民](../Category/台灣戰後河北移民.md "wikilink")
[Category:滄州人](../Category/滄州人.md "wikilink")
[Y雲](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  [辛亥革命中的「劉門」──劉雲樵與革命軍人精神](http://ntnuteenage.blog.163.com/blog/static/168092870201191023516995/)
2.  [八極劉雲樵的女兒──「滄州之旅」中的口述歷史](http://ntnuteenage.blog.163.com/blog/static/168092870201192625615290/)，附「劉將軍府」簡介。
3.  [八卦掌](http://www.bajimen.org/index.php?page=bagua&lang=ch)
4.  [天津小站北闸口流传的八极拳](http://www.shizhanbajiquan.com/third.jsp?id=106&resourceId=bjcc)